**塔里木河**（）为[中国最大](../Page/中国.md "wikilink")，世界第五大[内流河](../Page/内流河.md "wikilink")（第一大为[伏尔加河](../Page/伏尔加河.md "wikilink")），中国境内最长的内流河。位于[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[塔里木盆地北部](../Page/塔里木盆地.md "wikilink")。[古突厥语中塔里木河的意思是](../Page/古突厥语.md "wikilink")“沙中之水”。塔里木河河道在歷史上南北擺動，遷移不定。最後一次大的河道變動發生在1921年，干流東流入孔雀河注入羅布泊。1952年在[尉犁縣附近築壩](../Page/尉犁縣.md "wikilink")，同孔雀河分離，河水复經铁干里克故道流向[台特瑪湖](../Page/台特瑪湖.md "wikilink")。

塔里木河历史上曾是丝绸之路上重要的生命线。公元2世纪时的希腊地理学家[托勒密在他的著作](../Page/托勒密.md "wikilink")《[地理志](../Page/地理志.md "wikilink")》一书中把塔里木河称作为奥伊哈尔德斯河。

## 地理水文

### 江源及上中下游

主源为[叶尔羌河](../Page/叶尔羌河.md "wikilink")，发源于[喀喇昆仑山](../Page/喀喇昆仑山脉.md "wikilink")[特力木坎力峰东南麓](../Page/特力木坎力峰.md "wikilink")。源流分三支即[叶尔羌河](../Page/叶尔羌河.md "wikilink")、[阿克苏河与](../Page/阿克苏河.md "wikilink")[和田河](../Page/和田河.md "wikilink")，三河于[阿瓦提县的](../Page/阿瓦提县.md "wikilink")[肖夹克附近汇合](../Page/肖夹克.md "wikilink")，肖夹克至[台特玛湖段称](../Page/台特玛湖.md "wikilink")**塔里木河**。按照主源叶尔羌河计算，全长2030公里，流域面积43.55万平方公里，其中中国境内流域面积41.48万平方公里。干流沿盆地北部边缘由西向东蜿蜒于北纬41度，到东经87度以东折向东南，穿过[塔克拉玛干沙漠东部](../Page/塔克拉玛干沙漠.md "wikilink")，最后注入[台特玛湖](../Page/台特玛湖.md "wikilink")。
[Tarimrivermap.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tarimrivermap.png "fig:Tarimrivermap.png")

### 水文状况

塔里木河原流向[罗布泊](../Page/罗布泊.md "wikilink")，后河流改道；近年来下游很多地区水量已经很少。塔河水含沙量很高，航道改变也很大。塔河干流两岸并不产水，其水源完全来自发源于四周山区的各支流。据1981～1993年的水文资料，塔河在阿拉尔站的年均水量是42.99亿立方米，其中[阿克苏河提供](../Page/阿克苏河.md "wikilink")33.58亿立方米，叶尔羌河0.23亿立方米，和田河9.18亿立方米。另外从[孔雀河引入](../Page/孔雀河.md "wikilink")2.12亿立方米，因此塔河干流的总水量为45.11亿立方米。同时水量因季节差异而变化很大，每当进入酷热夏季，积雪及[冰川融化使得水量骤然增高](../Page/冰川.md "wikilink")，冬季则水量减小。

### 流域及生态状况恶化

塔里木河经常改道，河道含沙量大，冲淤变化频繁，中游地区形成南北宽达千百米的[冲积平原](../Page/冲积平原.md "wikilink")。塔河流域涉及南疆5个地州27个县市和[新疆生产建设兵团](../Page/新疆生产建设兵团.md "wikilink")49个农牧团场，据1996年统计，总人口为360万，耕地1200万亩，人均国内生产总值2615元（为全疆平均数的50％）。自1950年代以来，虽然各支流的天然来水没有减少并有所增加，但由于源流区和干流上中游的用水不断增加，塔河在卡拉下泄的水量，从12亿立方米（1957～1967年）逐步减少到2.7亿立方米（1986～1995年）。下游的下段（阿拉干至台特马湖）已成一片沙漠，台特马湖季节性干涸；中段（铁干里克至阿拉干），[植被衰败](../Page/植被.md "wikilink")，[沙化严重](../Page/沙化.md "wikilink")；上段（卡拉至铁干里克）为生产建设兵团农二师的5个团场，依靠拦截塔河的大闸，将塔河来水全部引入平原[水库](../Page/水库.md "wikilink")，又从孔雀河修渠引水接济，才得勉强维持，即使这样，水源仍不能得到保证，而且受下游地区的沙化威胁，生态环境日益恶化。造成

自2001年開始，政府開始定期向下遊實行「生態供水」，部分恢復並維持下游植被及生態環境。

### 动植物

  - [胡杨林带](../Page/胡杨.md "wikilink")：塔里木河流域呈走廊状分布世界上目前面积最大的一片原始胡杨林。林中伴生诸多[梭梭](../Page/梭梭.md "wikilink")、[甘草](../Page/甘草.md "wikilink")、[柽柳](../Page/柽柳.md "wikilink")、[骆驼刺等沙生植物](../Page/骆驼刺.md "wikilink")。养育着[塔里木马鹿](../Page/塔里木马鹿.md "wikilink")、野生[雙峰駝](../Page/雙峰駝.md "wikilink")、[鹅喉羚](../Page/鹅喉羚.md "wikilink")、[大天鹅](../Page/大天鹅.md "wikilink")、[鹭鸶等上百种野生动物](../Page/鹭鸶.md "wikilink")。目前下游胡杨林带正由于塔里木河断流、水量减小而不断消失。

[\*](../Category/塔里木河.md "wikilink")
[Category:新疆河流](../Category/新疆河流.md "wikilink")
[Category:内流河](../Category/内流河.md "wikilink")
[Category:新疆地理的中国之最](../Category/新疆地理的中国之最.md "wikilink")